**大東群島**（，）是[琉球列島中](../Page/琉球列島.md "wikilink")，位於[沖繩群島東方約](../Page/沖繩群島.md "wikilink")340公里的[島嶼群](../Page/島嶼.md "wikilink")；包括[北大東島](../Page/北大東島.md "wikilink")、[南大東島及](../Page/南大東島.md "wikilink")[沖大東島](../Page/沖大東島.md "wikilink")，因為島嶼數目不多，常被當作沖繩群島的子[群島](../Page/群島.md "wikilink")，但也有將其視為獨立群島的分類。行政劃分上北大東島及沖大東島屬於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[沖繩縣](../Page/沖繩縣.md "wikilink")[島尻郡](../Page/島尻郡.md "wikilink")[北大東村](../Page/北大東村.md "wikilink")，南大東島屬於同郡的[南大東村](../Page/南大東村.md "wikilink")。

## 地理

大約在100萬年前至20萬年前之間，因珊瑚礁的隆起而形成了大東群島的島嶼，形成島嶼的珊瑚礁厚度約從數百[公尺到數千公尺](../Page/公尺.md "wikilink")。

大東群島自古無人居住，在古代被[琉球人稱為](../Page/琉球人.md "wikilink")「ウフアガリ」，意思是東之涯的島嶼。但琉球人對此地區不甚瞭解，將群島誤以為是一個島嶼，稱為「大東島」。1820年，[俄羅斯帆船自](../Page/俄羅斯.md "wikilink")「博羅金諾」號（）首次測量並在地圖上標注了這個群島，稱「博羅金諾群島」。[琉球被日本吞併後](../Page/日本吞併琉球.md "wikilink")，方才有日本企業[明治製糖](../Page/明治製糖.md "wikilink")、[Rasa工業等來此群島](../Page/Rasa工業.md "wikilink")[開拓](../Page/開拓.md "wikilink")，群島上才有了人煙。

北大東島與南大東島間距離約為20公里，但因兩島之間有深達2700公尺的海溝，因此無法在[沖繩島與兩島之間進行海底電纜的施工](../Page/沖繩島.md "wikilink")。

## 面積

  - 南大東島：30.53平方公里
  - 北大東島：11.93平方公里
  - 沖大東島：1.147平方公里

## 人口

  - 南大東島：約1,330人
  - 北大東島：約630人
  - 沖大東島：現為無人島

## 醫療

大東群島中，南大東島設有「南大東村診療所」和一個私營的牙科醫生，北大東島設有「北大東村立牙科診療所」。如果有診療所無法處理的醫療狀況，會緊急將病患以飛機送往沖繩島，如為夜間或其他飛機無法降落之狀況，則會出動日本[陸上自衛隊的](../Page/陸上自衛隊.md "wikilink")[直昇機運送病患](../Page/直昇機.md "wikilink")。

## 交通

### 飛航

島上分別設有北大東機場及南大東機場，由「[琉球空中通勤](../Page/琉球空中通勤.md "wikilink")」（Ryukyu Air
Commuter Co.,Ltd）開設與[那霸機場間的航班](../Page/那霸機場.md "wikilink")，所需飛行時間約為1小時。

### 船運

從那霸碼頭有「大東海運」以一週一航班的方式前往北大東島及南大東島，但兩島上因為幾乎都是懸崖海岸，並沒有正式的港口，而是崖上設置起重機，將船上的人及行李送到島上。

因為大東群島週邊海區域海象不佳，也常遭受颱風侵襲，因此船隻航行班次不是很穩定。

## 参考文献

{{-}}

[大東群島](../Category/大東群島.md "wikilink")
[Category:日本群島](../Category/日本群島.md "wikilink")